	\section{Introduction}
	
	La compréhension des phénomènes routiers est un enjeu sociétal majeur. La communauté scientifique s'est donc naturellement intéressée à l'étude du trafic depuis les années 50. La littérature relative à ce sujet est aujourd'hui abondante et regorge de modèles ayant chacun ses caractéristiques et spécificités \cite{Hoogendoorn2001,Helbing2001,brackstone1999,ben2006lane}.
	
	Nous exposons dans un premier temps un panorama général des familles de modèles existants, en présentant les points forts et faibles de chaque approche.
	
	Nous commençons donc par exposer les principes généraux de l'étude et de la simu\-lation du trafic au niveau macroscopique avant de nous concentrer sur l'approche microscopique, branche dans laquelle nos travaux s'inscrivent. Nous présentons un panorama des modèles microscopiques de simulation ordonnés par niveau de complexité. Nous montrons ainsi l'enrichissement continu des comportements individuels décrits pour enfin montrer en quoi le domaine, \textit{a priori} indépendant, de l'intelligence artificielle peut aider à l'amélioration des modèles existants en fournissant différents outils et cadres conceptuels qui peuvent être utilisés pour la modélisation de comportements de conducteurs.

	Enfin, nous dressons un panorama des différents travaux relatifs à la simulation des véhicules lourds et comment ils se positionnent dans le reste de la littérature. Nous montrons ainsi en quoi la maturité des modèles de véhicules légers permet maintenant de se poser la question de la spécificité du comportement des véhicules lourds.
	
	
	\section{Différentes échelles de simulation}

	Deux grandes approches existent pour modéliser et simuler le trafic routier. Bien que ne recouvrant pas la totalité des modèles, ces deux approches en contiennent une large majorité \cite{Hoogendoorn2001,Helbing2001}. Il s'agit des modélisations macroscopiques et microscopiques. % (\cite{lighthill1955kinematic,richards1956shock,chanut2005} par exemple), l'approche macroscopique (\cite{Gipps1981,toledo2007} par exemple) étant légèrement antérieure à l'approche microscopique. Nous présentons ici les grandes lignes de chacune de ces approches.

	\subsection{L'approche macroscopique}
	\label{ea_trafic:macro}

	Dans l'approche macroscopique, l'objectif est d'étudier et de modéliser l'évolution spatio-temporelle des grandeurs du trafic qui peuvent être mesurées au niveau du flux de véhicules.
	
	Afin de mieux comprendre les modèles macroscopiques, nous commençons par présenter les principes fondamentaux de l'étude d'un flux de véhicules. Les éléments exposés ici ont vocation à présenter les principes de l'approche macroscopique et à introduire les différentes notions qui seront ensuite réutilisées tout au long de cet exposé. Cette présentation de l'approche macroscopique n'est donc en aucun cas exhaustive. Une présentation plus approfondie est disponible dans \cite{cohen1990ingenierie} et \cite{Buisson2010}.

	\begin{figure}[ht]
		\centering
		\input{figs/infra_macro.tex}
		\caption{Approche macroscopique pour représenter une situation de trafic}
		\label{fig:vision_macroscopique_infra}
	\end{figure}

	Comme illustré sur la figure \ref{fig:vision_macroscopique_infra}, les grandeurs d'intérêt pour l'étude macroscopique des flux de véhicules sont généralement :
	\begin{itemize}
		\item la densité de véhicules (nombre de véhicules présents sur un espace donné) notée $\mathcal{K}$,
		\item la vitesse moyenne des véhicules généralement notée $\mathcal{V}$,
		\item le débit de véhicules (nombre de véhicules franchissant une section routière en un temps donné) noté $\mathcal{Q}$.
	\end{itemize}

	Dans un trafic stable, une relation particulière existe entre ces trois grandeurs :
	
	\begin{equation}
		\mathcal{Q} = \mathcal{K} * \mathcal{V}
		\label{eq:relation_fondamentale}
	\end{equation}


	Étant donnée cette relation, la connaissance de deux de ces grandeurs permet de déduire la troisième. Ainsi, pour caractériser le flux empruntant une infrastructure, il est généralement fait usage du diagramme fondamental. Ce diagramme est une projection de la relation décrite dans l'équation \ref{eq:relation_fondamentale} sur un plan.
	
	\begin{figure}[ht]
		\centering
		\subfigure[Diagramme fondamental triangulaire théorique]{
			\input{figs/diagrame_fondamental.tex}
		}\\
		\subfigure[Diagramme fondamental du trafic enregistré par la boucle électromagnétique située à 140m en amont de l'entrée du tunel de Fourvière, sur l'autoroute A6 au nord de Lyon. Le diagramme donne le débit en fonction du taux d'occupation de la chaussée. Figure extraite de \cite{Buisson2010}]{
			\includegraphics[width=0.55\linewidth]{figs/diagrame_fondamental_reel.png}
		}
		\caption{Présentation du diagramme fondamental triangulaire.}
		\label{fig:diagramme_fondamental_triangulaire}
	\end{figure}

	La figure \ref{fig:diagramme_fondamental_triangulaire} illustre une version simplifiée de la projection d'un diagramme fondamental sur le plan \textit{concentration / d\'ebit} sous la forme d'un diagramme fondamental triangulaire donnant le débit ($\mathcal{Q}$) en fonction de la concentration ($\mathcal{K}$). Ce diagramme permet de distinguer deux états possibles du trafic :
	\begin{description}
		\item[le trafic fluide :] Pour des concentrations inférieures à $\mathcal{K}_{crit}$, le débit s'accroît linéairement avec la concentration. Dans cette configuration, l'accroissement du nombre de véhicules empruntant l'infrastructure s'accompagne d'un accroissement du débit. La vitesse adoptée par les véhicules est donnée par la pente $V$ du diagramme fondamental.
		\item[le trafic congestionné :] Pour des concentrations supérieures à $\mathcal{K}_{crit}$, le débit décroît au fur et à mesure que la concentration augmente. L'infrastructure est saturée et cela se traduit par une augmentation de la congestion (réduction de la vitesse) quand le nombre de véhicules augmente. La pente $W$ correspond à la vitesse de propagation des ondes de choc (ou ondes de Stop \& Go) dans le trafic\footnote{Une vague de Stop \& Go correspond à une vague de sur-congestion se déplaçant le long du trafic d'aval en amont (dans le sens inverse de l'écoulement du trafic). Elle se caractérise par une zone dans laquelle la vitesse de circulation est localement réduite. Les conducteurs subissent cette onde de choc sous la forme d'un ralentissement ponctuel apparemment inexpliqué de la circulation.}. La pente négative est la conséquence du fait que dans le régime congestionné, le débit est une fonction décroissante de la densité. La pente $W$ correspond à la vitesse de propagation des vagues de sur-congestion le long du trafic \cite{Buisson2010}.
	\end{description}

	Les modèles de simulation macroscopiques cherchent à représenter l'évolution dans le temps et l'espace de ces grandeurs, et ce en fonction d'un trafic d'entrée. Entre autres points intéressants, ils permettent donc de déterminer le trafic à la sortie d'une infrastructure en fonction du (ou des) trafic(s) en entrée.

	Le modèle le plus répandu dans cette approche est le modèle LWR, du nom de ses auteurs \bsc{Lighthill}, \bsc{Whitham}\cite{lighthill1955kinematic} et \bsc{Richards}\cite{richards1956shock}. La majorité des modèles macroscopiques est issue de l'approche introduite par ce modèle \cite{Helbing2001}.

	Le modèle LWR ainsi que ses dérivés sont fondés sur le principe de conservation des véhicules :

	\begin{equation}
		\frac{\partial \mathcal{K}(x,t)}{\partial t} + \frac{\partial \mathcal{Q}(x,t)}{\partial x} = 0
	\end{equation}

	Si nous considérons la relation donnée par le diagramme fondamental $\mathcal{Q} = \mathcal{Q}^{eq}(\mathcal{K})$ nous pouvons écrire
	\begin{equation}
		\frac{\partial \mathcal{K}}{\partial t} + \frac{d \mathcal{Q}^{eq}}{d \mathcal{K}} \frac{\partial K}{\partial x} = 0
	\end{equation}
	et ainsi étudier la propagation des états du trafic dans le temps et l'espace.

	Cette approche permet donc d'étudier l'évolution des caractéristiques d'un flux de véhicules (débit, concentration et vitesse) parcourant un réseau routier. Ceci permet entre autre à un exploitant d'étudier la capacité de son réseau à absorber un trafic donné. Cependant, ces modèles supposent que le trafic est à l'équilibre (i.e. tous les véhicules du trafic adoptent la même vitesse), ce qui n'est pas nécessairement le cas et ce notamment à proximité des zones de conflits \footnote{Nous appelons dans ce manuscrit zone de conflit une zone dans laquelle différents véhicules peuvent entrer en conflit dans le partage de l'espace routier. Une zone d'insertion correspond à cette description dans le sens où dans ces endroits particuliers, les véhicules déjà présents sur l'infrastructure et ceux désirant y entrer doivent se partager l'espace routier. Les vitesses en ces points peuvent se montrer très hétérogènes et l'équilibre du flux de véhicules s'en trouve perturbé.}.  De plus, ces modèles étudient le trafic le long d'une seule route. La question des propagations des congestions d'une route à une autre est difficile et fait l'objet de travaux dédiés.

	\subsection{L'approche microscopique}
	\label{sec:diff_approches:subsec:micro}

	L'autre niveau usuellement utilisé dans le domaine de l'étude du trafic est le niveau microscopique. À cette échelle, l'étude et la simulation s'intéressent à l'évolution des variables permettant de caractériser chacun des véhicules évoluant sur l'infrastructure.
	
	\begin{figure}[t]
		\centering
		\input{figs/infra_micro.tex}
		\caption[Approche microscopique pour représenter une situation de trafic routier]{Approche microscopique pour représenter une situation de trafic routier. Chaque véhicule est caractérisé par un vecteur d'informations pouvant contenir sa position longitudinale ($x_i$), sa vitesse ($\dot{x}_i$), son accélération ($\ddot{x}_i$), sa position latérale ($y_i$)\dots}
		\label{fig:vision_microscopique_infra}
	\end{figure}

	Les grandeurs généralement prises en compte pour caractériser chacun des véhicules sont leurs positions, leurs vitesses et éventuellement leurs accélérations comme l'illustre la figure \ref{fig:vision_microscopique_infra}. Les positions sont généralement décrites selon deux composantes :
	\begin{itemize}
		\item le positionnement longitudinal. Il s'agit de l'avancement du véhicule le long de la route. Il est usuellement caractérisé par la distance $x$ séparant le véhicule du début de la route. Le début d'une route correspond à l'une de ses extrémités généralement choisie de manière à ce qu'un véhicule se déplace sur la route en allant du début de la route vers sa fin. Ainsi, $x(t)$ est une fonction croissante. Il est également courant de désigner cette notion comme un point kilométrique ($pk$) analogie aux bornes kilométriques utilisées le long des routes.
		\item le positionnement latéral sur la chaussée. Dans les cas les plus simples, il peut s'agir du numéro de la voie empruntée par le véhicule, ou dans des cas plus précis de la mesure de l'écart du véhicule par rapport au bord de la route.
	\end{itemize}

	Les modèles de simulation opérant à ce niveau cherchent donc, pour chaque véhicule, à déterminer l'évolution de la position longitudinale et latérale de chaque véhicule au cours du temps. Étant donné que le positionnement des véhicules possède deux composantes, il est d'usage d'utiliser conjointement deux modèles d'ordre microscopique pour déterminer le déplacement d'un véhicule :
	\begin{description}
		\item[Un modèle de suivi] servant à déterminer l'évolution de la composante longitudinale de la position des véhicules. Ces modèles sont souvent exprimés par des systèmes non linéaires donnant l'accélération d'un véhicule à un instant donné (notée $\ddot{x}_i(t)$, la seconde dérivée de la position $x_i$ par rapport au temps $t$ du véhicule $i$) en fonction de la situation dans laquelle se trouve le véhicule :
			\begin{equation}
				\label{eq:modele_suivi_eq_generale}
				\ddot{x}_i(t) = D(\text{Env}_i)
			\end{equation}
			L'équation \ref{eq:modele_suivi_eq_generale} illustre la forme générale que prennent les modèles de suivi en exprimant la décision ($D$) du couple véhicule/conducteur $i$ (généralement exprimée sous la forme de l'accélération adoptée par le véhicule $\ddot{x}_i$) en fonction de l'état de son environnement ($\text{Env}_i$).

			Dans les cas les plus simples, la situation du véhicule est caractérisée par la distance le séparant de son pré\-dé\-cesseur. Cette distance est notée $\Delta x(t) = x_{i+1}(t) - x_i(t)$ où $x_{i+1}$ est la position longitudinale du véhicule précédant le véhicule considéré et $x_i$ la position longitudinale du véhicule simulé.
		\item[Un modèle de changement de voie] servant à déterminer la stratégie de positionnement latéral du véhicule. Ce problème est généralement discrétisé et se limite à déterminer la voie de circulation adoptée par un véhicule dans une situation où il circule sur une infrastructure disposant de plusieurs voies.
		
		Le processus de changement de voie est lui-même fréquemment subdivisé en deux sous processus distincts : 1) la prise de décision de changer de voie et 2) la recherche d'un créneau permettant ce changement de voie. Dans la première phase (décision), le conducteur décèle un gain à changer de voie et dans la seconde, il met en œuvre cette volonté de changer de voie et sélectionne le moment le plus propice pour le faire.

		La plupart du temps, et tout particulièrement lorsque le positionnement latéral du véhicule se limite au numéro de la voie empruntée, l'action de changement de voie est instantané (ce qui suppose une accélération latérale infinie).
	\end{description}

	Contrairement aux modèles macroscoppiques, les modèles microscopiques permettent de simuler des phénomènes très localisés dans le trafic. Ils ne font pas de supposition quant à l'état d'équilibre du trafic et ne dépendent donc pas de l'estimation du diagramme fondamental.

	Cependant, alors que les modèles macroscopiques ne nécessitent que peu de paramètres (estimation du diagramme fondamental), les modèles microscopiques nécessitent un travail de calibration plus important. En effet, avec ces modèles, chaque véhicule dispose d'un jeu de paramètres propres qu'il faut déterminer. Cette limitation est usuellement résolue de deux manières :
	\begin{itemize}
		\item soit en disposant d'un jeu de paramètres uniformes commun à l'ensemble des véhicules,
		\item soit en utilisant une loi de probabilité guidant la génération de chacun des paramètres individuels. Par exemple il est possible de considérer que sur l'ensemble des vitesses désirées --- vitesse à laquelle un véhicule souhaite évoluer sur l'infrastructure ---  des véhicules empruntant une infrastructure suivent une loi de probabilité gaussienne de moyenne $V_{moy}$ avec un écart type de $E$. Le problème se résume donc dans ce cas à estimer la loi de probabilité à utiliser ainsi que ses paramètres plutôt que les paramètres individuels, ce qui restreint l'espace de recherche durant la phase de calibration.
	\end{itemize}
	
	L'étude des modèles microscopiques se concentre essentiellement sur l'étude des phé\-no\-mènes émergents résultant des interactions entre les différents véhicules se partageant l'espace routier. L'une des propriétés fréquemment recherchée est donc de savoir si les modèles étudiés sont en mesure de reproduire les phénomènes de Stop \& Go en plus de vérifier s'ils permettent de générer des valeurs cohérentes des propriétés du trafic (vitesse, concentration et débit).

	Ces modèles permettent ainsi d'étudier en détail les phénomènes se produisant dans les zones de conflits de l'infrastructure, ce qui n'est pas possible avec les modèles macroscopiques. Par exemple, les modèles microscopiques sont tout particulièrement adaptés à l'étude de zones d'insertion et d'intersection.

	Enfin, du fait du nombre très important d'entités dont il faut simuler le déplacement, les simulations microscopiques ne sont généralement pas utilisées pour l'étude de grands réseaux. 

	\subsection{Autres approches}
	
	Bien que les approches macroscopiques et microscopiques soient de loin les plus utilisées, d'autres propositions ont été faites dans la littérature.

	\subsubsection{Les approches mésoscopiques}
	
	Différentes contributions scientifiques ont proposé des modèles mésoscopiques, d'un niveau intermédiaire entre l'échelle microscopique et l'échelle macroscopique comme présenté dans \cite{Hoogendoorn2001}.
	
	Certains de ces modèles d'ordre intermédiaire adoptent une modélisation s'approchant du macroscopique mais distinguent les différentes voies d'une infrastructure routière \cite{Hoogendoorn1999}. La granularité de la simulation n'est donc plus l'infrastructure mais la voie de circulation, positionnant donc le modèle entre le macroscopique et le microscopique. Cela permet entre autre d'envisager la question de la répartition du trafic selon les voies de circulation qui n'est pas uniforme comme le souligne \cite{Duret2010}.

	D'autres simulent l'évolution de groupes d'individus cohérents tels que des pelotons de véhicules. L'objectif de ce type de modélisation est de profiter des forces de chaque classe de modèles. La simulation de groupe permet de simuler aisément un grand nombre d'individus tout en gardant une certaine richesse des comportements décrits.

	\subsubsection{L'approche multi-niveau}

	L'approche mixte, ou «multi-niveau», bien que n'étant pas une classe de modèles à part entière, consiste à utiliser conjointement des modèles microscopiques et macroscopiques au sein du même environnement de simulation \cite{treuil2008modelisation}.

	Dans cette approche, le trafic parcourant la majorité du réseau est modélisé à l'aide de modèles macroscopiques. Des modèles microscopiques sont utilisés pour simuler des zones d'intérêts et de difficultés telles que des intersections. Ainsi les modèles microscopiques et macroscopiques sont inter-connectés de telle sorte que l'un fournisse un trafic d'entrée à l'autre et \textit{vice-versa}. Cependant l'interfaçage entre les différents modèles (et donc les différentes échelles) est un problème complexe.

	\subsubsection{Les approches à base d'automates cellulaires}
	\label{subsec:approche_automate_cellulaire}

	Une approche singulière utilise des automates cellulaires, comme \cite{Nagel1992} par exemple. Dans ces automates, une cellule correspond à une portion de la route, celle-ci étant occupé ou non par un (ou des) véhicule(s). Quand une cellule de l'automate a pour valeur $0$, cela signifie qu'aucun véhicule n'est sur la cellule, et toute autre valeur correspond à la vitesse du (ou des) véhicule(s) présent(s) sur la portion.
	
	Ce modèle étudie l'évolution de l'état des cellules au fil du temps.
	Usuellement, lors de l'usage de tels modèles, la taille des cellules modélisés est de l'ordre de la taille d'un véhicule. Dans ce cas, il est en général considéré que le modèle est d'ordre microscopique. Cependant, nous présentons cette approche de modélisation en marge des modèles microscopiques pour des raisons de fluidité du discours. Ces modèles à base d'automates n'ont pas directement vocation à reproduire les processus de prise de décisions des humains, classe de modèles vers laquelle notre étude se concentre.
	

	\subsubsection{L'approche nanoscopique}

	Enfin, des modèles dit «nanoscopiques» rejoignent la littérature du trafic avec par exemple le modèle \bsc{Cosmodrive} \cite{tattegrain1996computational, bornard2012developpement}. Ils s'intéressent à des phénomènes d'une granularité inférieure à celle de l'évolution d'un véhicule. Généralement, ces modèles s'attachent à reproduire le processus cognitif des conducteurs en modélisant les différentes mémoires présentes chez les conducteurs (mémoire immédiate, mémoire de travail\dots{}), l'interaction entre ces mémoires, la prise d'information dans l'environnement\dots
	
	Cette approche nanoscopique dispose de deux atouts : 1) elle permet une étude et une mise en oeuvre de modèles cognitifs et 2) elle permet d'alimenter les travaux microscopiques car en reproduisant les processus de prise de décision des conducteurs elle permet de reproduire le comportement sur l'infrastructure de leurs véhicules.

	Cette approche relève également de la modélisation de l'interaction entre le conducteur et le véhicule. Ceci comprend principalement la modélisation des commandes des véhicules et de leurs effets. Cependant, l'intérêt est porté sur la reproduction des processus cognitifs et non sur l'\textit{opérationalisation}.
	
	Ainsi, si la finalité de tels modèles est de reproduire le déplacement des véhicules via l'action des conducteurs, il peut être pertinent de considérer que ces modèles entrent dans la catégorie des modèles microscopiques.

	\subsection{Synthèse}

	\begin{figure}[ht]
		\centering
		\includegraphics[width=0.8\linewidth]{figs/comparaison_micro_macro}
		\caption[Comparaison des approches microscopiques et macroscopiques]{Comparaison des approches microscopiques et macroscopiques par \cite{ElHadouaj2004conception}}
		\label{fig:ea:comp_micro_macro}
	\end{figure}

	Chacune des approches discutées précédemment dispose d'avantages et d'inconvénients. La figure \ref{fig:ea:comp_micro_macro}, extraite de \cite{ElHadouaj2004conception}, résume la comparaison des approches microscopiques et macroscopiques.
	
	La simulation macroscopique se montre adaptée à la simulation de réseaux importants, car elle permet pour un moindre coût opérationnel d'obtenir des résultats utilisables par des exploitants d'infrastructures.

	Les modèles microscopiques, eux, se montrent plus coûteux sur différents points : ils nécessitent une description du réseau et de sa géométrie plus précise, des données d'entrée considérables, demandent un processus de calibration conséquent et requièrent un temps de calcul important. Ils montrent donc leurs limites pour la simulation de réseaux étendus et sur lesquels circule un nombre très important d'entités. Malgré ces limitations, les modèles microscopiques offrent des possibilités non atteignables avec les modèles macroscopiques, surtout quand il s'agit d'étudier et comprendre des phénomènes localisés. Ainsi, ils se montrent particulièrement adaptés à l'étude des points de difficultés et de conflits sur les réseaux tels que les intersections ou les insertions.

	De plus, les simulations microscopiques sont fondées sur le principe d'émergence, et permettent donc de faire apparaître des situations complexes, et non anticipées par le modélisateur, au niveau du trafic généré. Cet aspect est la force principale de ce type d'outils et une raison importante pour laquelle les modèles microscopiques occupent une place significative dans la littérature.

	Les modèles microscopiques sont ainsi, par nature, plus adaptés à la réalisation de simulations explicatives et prospectives tandis que les modèles macroscopiques sont adaptés pour des simulations à visées reproductives et prédictives.

	Les modèles mesoscopiques et les modèles multi-niveaux (faisant intervenir des modèles macroscopiques sur les sections ne nécessitant pas un haut niveau de détail et des modèles microscopiques aux points difficiles) cherchent à tirer le meilleur profit des deux approches. Ils permettent de conjuguer la simulation précise des modèles microscopiques tout en offrant de bonnes perspectives de passage à l'échelle, mais la modélisation des interfaces macroscopiques/microscopiques est difficile.

	La présente étude se focalise tout particulièrement sur l'étude et l'élaboration de modèles individuels de comportements, donc des modèles microscopiques. Nous présentons donc ici plus en détail cette catégorie ainsi que les principaux modèles issus de la littérature la composant.

	\section[Modèles de simulation microscopique]{La simulation microscopique des comportements longitudinaux}
	\label{sec:micro}
	
	La simulation microscopique trouve une place grandissante dans la littérature relative à l'étude et à la simulation du trafic routier \cite{brackstone1999}. Ceci est notamment dû à l'évolution de l'informatique offrant la puissance de calcul nécessaire à l'exécution de simulations impliquant un grand nombre d'entités. Nous nous concentrons dans un premier temps sur l'étude des modèles microscopiques de suivi, sans prendre en compte les spécificités des véhicules poids lourds.
	
	Cet exposé présente différents modèles de suivi (ou parfois appelés modèles de «\textit{car-following}» issus de la littérature de trafic. Ces modèles sont utilisés pour déterminer quelle est la position longitudinale des véhicules sur la chaussée au cours du temps.
	
	Nous les présentons par ordre croissant de complexité des comportements décrits. Nous observerons que, de manière conjointe à l'enrichissement des comportements, les techniques de modélisation utilisées évoluent.
	
	\subsection{Le modèle de \bsc{Newell}}
	\label{subsec:modele_newell}
	
	Le modèle de \bsc{Newell} \cite{Newell1993} est un modèle destiné à offrir un lien simple entre les comportements microscopiques et leurs implications au niveau macroscopique. Il décrit des comportements longitudinaux dont les paramètres sont fortement liés à ceux du diagramme fondamental présenté en partie \ref{ea_trafic:macro}. Ce modèle simple permet donc, sous la condition d'étudier une population homogène, de générer un trafic reproduisant les propriétés macroscopiques décrites par le diagramme fondamental.
	
  Pour ce modèle, un véhicule peut évoluer sur une infrastructure selon deux régimes distincts :
  \begin{description}
	  \item[Le régime libre.] Dans cette situation, le véhicule n'est pas contraint par d'autres véhicules dans son comportement et peut donc se mouvoir librement. La vitesse de ce véhicule est sa \gls{vitesseDesire} (notée $v_f^i$, i désignant le véhicule). Dans un \gls{diagrammeTempsPosition}, la trajectoire du véhicule est une ligne droite de pente $v_f^i$. Dans le cas de l'étude de populations de véhicules homogènes, l'ensemble des véhicules a la même vitesse désirée, généralement égale à la vitesse maximale autorisée sur l'infrastructure modélisée. Pour l'étude d'une population diversifiée, la vitesse désirée est propre à chaque véhicule.
	  \item[Le régime contraint.] Dans cette situation, le véhicule ne peut pas circuler à sa \gls{vitesseDesire} du fait de la présence d'un véhicule devant lui. Il maintient alors un espace inter-véhiculaire entre lui et son prédécesseur, lequel circule à une vitesse $v$, donnée par $s = d + v.\tau^i$ avec $\tau^i = \frac{d^i}{\omega}$. Le modèle accepte deux paramètres : $d^i$ qui est la distance inter-véhiculaire entre deux véhicules à l'arrêt et $\omega$ l'opposé de la vitesse de propagation des ondes dans le trafic. En régime contraint, un véhicule adoptera donc la même trajectoire que son prédécesseur, mais avec un décalage dans le temps et un décalage dans l'espace.
  \end{description}

	Les paramètres du modèle, $v_f$ et $\omega$, sont directement liés aux paramètres du diagramme fondamental du trafic. $v_f$ est la vitesse maximale sur l'infrastructure, elle est généralement égale à la vitesse désirée de chacun des véhicules. $\omega$, l'opposé de la vitesse de propagation des ondes de choc, est l'un des paramètres du diagramme fondamental triangulaire.

	\begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[width=0.85\linewidth]{figs/modele_newell}
		\caption[Les deux régimes du modèle de \bsc{Newell}]{Les deux régimes du modèle de \bsc{Newell}. En régime libre, le véhicule $i$ circule à la vitesse $v_f$, quand il est contraint par le véhicule $i-1$, le véhicule $i$ adopte la vitesse $v$ de son prédécesseur et adopte un gap $s=d+v.\tau$. Figure extraite de \cite{Duret2010}.}
		\label{fig:modele_newell}
	\end{figure}

	La figure \ref{fig:modele_newell} montre une représentation graphique du modèle de \bsc{Newell} sous la forme d'un diagramme $(x,t)$ montrant la trajectoire de deux véhicules, l'un forçant l'autre à entrer en régime contraint. Elle montre que quand le véhicule est contraint, il adopte le même comportement que son prédécesseur avec un décalage dans le temps et l'espace donné par le vecteur $\omega$.

	Ce modèle permet d'étudier des comportements microscopiques simples tout en gardant un lien très fort avec les propriétés macroscopiques du trafic.

	Il est important de noter que dans ce modèle, il est implicitement accepté qu'un véhicule puisse adopter des accélérations infinies. Ainsi, en passant du régime libre au régime contraint (et \textit{vice-versa}), la vitesse du véhicule est modifiée instantanément, ce qui suppose une accélération infinie. Ce modèle trouve donc ses faiblesses dans les phases de transition où la dynamique réelle du véhicule prend de l'importance.
 
	Ce type de limitation existe également dans les modèles macroscopiques comme le souligne \cite{papageorgiou1998some} et renforce la proximité existant avec ce modèle.
	
  	\subsection{Les modèles dynamiques simples}

	Après l'approche de \bsc{Newell}, qui s'intéresse à la trajectoire d'un véhicule, nous nous concentrons sur des modèles reproduisant l'action des véhicules, c'est à dire leurs changements de vitesses. Ces accélérations peuvent ensuite être intégrées afin de déterminer la vitesse puis la position des véhicules au fil du temps.

	\subsubsection{Le modèle de \bsc{Gazis} et ses dérivés}

	Les premiers modèles de suivi remontent aux années 1950-60. L'une des premières familles de modèles de suivi est issue des modèles de \bsc{Gazis}, \bsc{Herman} et \bsc{Rothery} en 1961 \cite{Gazis1961}. La forme générale du modèle et de ses dérivés est la suivante :

$$a_n(t+\tau) = l_n\frac{(\Delta v_n(t))^k}{(\Delta x(t))^m}$$

	Dans ce modèle, $a_n(t+\tau)$ représente l'accélération adoptée par le véhicule numéro $n$ à l'instant $t+\tau$, $\Delta x_n(t) = x_{n-1}(t) - x_n(t)$ l'espace libre entre le véhicule n et son prédécesseur (le véhicule n-1) également appelé gap, $\Delta v_n(t) = v_{n-1}(t)-v_n(t)$ la différence de vitesse entre le véhicule suiveur et son prédécesseur et $l_n$, $k$ et $m$ des paramètres du modèle à déterminer.

	Cette méthode de modélisation part de l'intuition que le gap et la différence de vitesse entre les deux véhicules influent sur le comportement du suiveur. Elle se fonde sur une calibration pour savoir quelle proportion permet de reproduire le mieux un flux de véhicules. Bien que donnant de bons résultats, ce type de modèle a été critiqué du fait de la difficulté de paramétrisation. En effet, les différents paramètres $l_n$, $k$ et $m$ ne se rapportent à aucune grandeur physique observable et leur identification ne peut donc être obtenue que par des méthodes de calibration relativement lourdes. L'estimation de ces paramètres a d'ailleurs été l'objet de nombreuses productions scientifiques comme le montre \cite{brackstone1999}. De plus, le calcul de l'accélération au temps $t$ requiert une connaissance du passé du véhicule, ce qui s'est montré (à l'époque) un facteur limitant.

	À partir de ce point, nous identifions deux courants qui se distinguent. D'une part une branche souvent qualifiée de \og{}mathématique\fg{} qui propose des modèles relativement simples et les étudie en profondeur à l'aide d'outils d'analyse mathématique; et d'autre part la branche que nous qualifierons de «nanoscopique» ou \og{}comportementale \fg{} qui cherche à reproduire le processus de décision menant à un comportement. Nous présentons maintenant deux modèles, chacun appartenant à l'une des familles sus-citée.

	\subsubsection{Le modèle «Optimal Velocity» (OV)}
	\label{modele:ov}

	L'un des modèles les plus représentatifs de la branche dite mathématique est le modèle \gls{ov} \cite{Bando1994}. Ce modèle simple propose de définir une fonction donnant, pour un gap donné, la meilleure vitesse à adopter pour le conducteur. Toute déviation de cet état optimal entraîne une accélération proportionnelle à la différence avec la vitesse courante. Ce modèle s'exprime de la façon suivante :
	\begin{equation}
		\ddot{x}_n = a_n \left( OV(\Delta x_n) - \dot{x}_n \right)
	\end{equation}
	où $x_n$ est la position du véhicule $n$ ; $\dot{x}_n$ la dérivée de la position par rapport au temps ; $\ddot{x}_n$ l'accélération du véhicule ; $\Delta x_n$ le gap disponible devant le véhicule et $a$ un paramètre du modèle.
	
	Les auteurs proposent la fonction de vitesse optimale suivante :
	
	\begin{equation}
		OV(\Delta x) = tanh(\Delta x -2) - tanh(2)
	\end{equation}
	
	La relative simplicité de l'expression du modèle permet aux auteurs de conduire une analyse poussée du comportement décrit notamment via une analyse de stabilité linéaire. Il leur est ainsi possible de déterminer analytiquement quelles perturbations engendrent une congestion dans une population, et quelles perturbations sont absorbées.

	%Cependant, bien que reproduisant des effets intéressants du trafic, ce modèle n'est pas simplement et directement exploitable en simulation microscopique car 1) les vitesses et les gaps considérés sont décorrélées des grandeurs correspondantes du monde réel (les vitesses produites sont comprises dans l'intervalle $[0,1]$) et 2) le paramètre $a_n$ du modèle n'est lui non plus lié à aucune grandeur mesurable du trafic et demande un processus de calibration pour approcher une valeur susceptible d'être utilisée.

	\subsection{Les modèles comportementaux}

	À l'opposé de cette approche analytique, et en réaction aux limites des modèles dits «mathématiques» (notamment celui de \bsc{Gazis} et ses dérivés), \bsc{Gipps} a proposé un modèle plus intuitif ne faisant intervenir que des grandeurs ayant une réalité physique \cite{Gipps1981}.

	Ce modèle essaie de reproduire un comportement de conducteur en se fondant sur une décision similaire à celle d'un conducteur réel. L'objectif annoncé par l'auteur est donc de produire un modèle ne prenant en entrée que des éléments perceptibles et compréhensibles par un conducteur. Plutôt que de faire intervenir des paramètres dénués de sémantique, il utilise des grandeurs qu'il considère comme entrant en compte dans le processus de décision du conducteur telles que les capacités maximales d'accélération et de décélération du véhicule ou la \gls{vitesseDesire} par le conducteur. Il a donc en ce sens ouvert la branche des modèles cherchant à reproduire un processus de décision menant à un comportement plutôt que le comportement lui-même.
	
	Notons d'ores et déjà que la complexité introduite dans l'expression du modèle rend la conduite d'études analytiques impossible. Ce modèle est donc  étudié expérimentalement, en s'intéressant principalement aux phénomènes macroscopiques émergents de l’interaction des différents conducteurs mis en situation.

	\subsubsection{Le modèle de \bsc{Gipps}}
	\label{ea_trafic:micro:gipps}

	Le modèle de suivi de \bsc{Gipps} \cite{Gipps1981} est l'un des premiers à s'éloigner de la branche «mathématique» dans la perspective de produire un modèle plus simplement compréhensible puisque fondé sur approche explicative. Il cherche donc à produire un modèle n'utilisant que des grandeurs perceptibles par les conducteurs, telles que la distance au prédécesseur, vitesse courante, vitesse du prédécesseur par exemple. En plus de faire apparaître des termes interprétables par un expert, le grand avantage qu'offre cette approche est que la calibration devient plus aisée. Plutôt que d'approcher des paramètres via des techniques d'optimisation qui sont très coûteuses en temps de calcul, il est possible d'utiliser des valeurs mesurées ou estimées. Bien sur, si les données mesurées sont une source fiable d'informations, les valeurs estimées, elles, font intervenir les {\em a priori} du modélisateur, que ce soit dans le choix des variables retenues autant que dans l'estimation de leur valeurs.

	Le modèle propose de déterminer la vitesse d'un véhicule sachant qu'il cherche à atteindre une \gls{vitesseDesire} $V_n$ et qu'il cherche à maintenir une distance de sécurité de sorte que si son prédécesseur freine il puisse s'arrêter derrière lui.

	\begin{equation}
		\label{eq:gipps}
		\begin{aligned}
			\dot{x}_n(t+\tau) = \min\Bigg( & \dot{x}_n(t)+2.5a_n\tau\left(1-\frac{\dot{x}_n(t)}{V_n}\right)\left(0.025+\dot{x}_n\frac{\dot{x}_n(t)}{V_n}\right)^{\frac{1}{2}},\\
						       & \left. b_n \tau + \sqrt{b_n^2 \tau^2 - b_n \left[ 2 \left[ x_{n-1}\left(t\right) - s_{n-1} - x_n\left(t\right) \right] - \dot{x}_n\left(t\right)\tau - \frac{\dot{x}_{n-1}\left(t\right)^2}{\hat{b}} \right]}\right)
		\end{aligned}
	\end{equation}

	L'équation ci-dessus détermine la vitesse du véhicule $n$ à l'instant $t+\tau$, $t$ étant l'instant présent. Les paramètres de l'équation sont les suivants:
	\begin{description}
		\item[$a_n$ :] l'accélération maximale que le conducteur $n$ accepte.
		\item[$b_n$ :] la décélération maximale que le conducteur $n$ accepte.
		\item[$s_n$ :] la longueur du véhicule $n$, incluant une marge que le véhicule suiveur ne désire pas pénétrer, même à l'arrêt.
		\item[$V_n$ :] la vitesse que le véhicule $n$ souhaite atteindre.
		\item[$x_n(t)$ :] la position longitudinale du véhicule $n$ au temps $t$.
		\item[$v_n(t)$ :] la vitesse du véhicule $n$ au temps $t$.
		\item[$\tau$ :] le temps de réaction apparent des conducteurs, supposé constant pour tous les véhicules.
	\end{description}

	Le modèle de \bsc{Gipps} se décompose en deux aspects du comportement :
	\begin{itemize}
		\item La première partie de l'équation $$\dot{x}_n(t)+2.5a_n\tau\left(1-\frac{\dot{x}_n(t)}{V_n}\right)\left(0.025+\dot{x}_n\frac{\dot{x}_n(t)}{V_n}\right)^{\frac{1}{2}}$$ reflète la prise de vitesse d'un véhicule seul. Cette partie de l'équation est obtenue en approchant des données obtenues à l'aide de véhicules spécialement instrumentés pour l'occasion.

		\item La seconde partie présente dans l'équation $$b_n \tau + \sqrt{b_n^2 \tau^2 - b_n \left[ 2 \left[ x_{n-1}\left(t\right) - s_{n-1} - x_n\left(t\right) \right] - \dot{x}_n\left(t\right)\tau - \frac{v_{n-1}\left(t\right)^2}{\hat{b}} \right]}$$ représente la vitesse que le véhicule doit adopter pour se maintenir en sécurité derrière son prédécesseur. Elle tient compte de la distance qu'il faudrait au véhicule précédent pour s'arrêter s'il le souhaitait, et considère que le suiveur réagit après un temps de réaction $\tau$ et doit lui aussi immobiliser son véhicule tout en garantissant une distance de sécurité suffisante.
	\end{itemize}

	Comme indiqué ci-avant, l'équation \ref{eq:gipps} ne fait intervenir que des grandeurs mesurables. Une légère exception existe cependant : $\hat{b}$ qui est l'estimation que le véhicule $n$ fait de la décélération maximale que le véhicule $n-1$ (son prédécesseur) est prêt à tolérer.

	Beaucoup de travaux récents se fondent sur ce type d'approche, dont notamment le modèle «Intelligent Driver Model» \cite{Treiber2000} ainsi que ses dérivés (tels que \cite{Treiber2006,Luo2012} par exemple). La validation de ces différents modèles est similaire à celle de \bsc{Gipps}, s'intéressant principalement à des indicateurs macroscopiques obtenus en simulation.

	\subsubsection{Le modèle «Intelligent Driver Model» (IDM)}
	\label{sec:trafic:micro:idm}
	\label{modele:idm}

	Le modèle \gls{idm} est un modèle largement répandu dans la littérature. Il est construit de manière analogue au modèle de \bsc{Gipps}.

	À la différence du modèle de \bsc{Gipps}, le modèle \gls{idm} est un modèle dynamique du second ordre. Son expression cherche à déterminer l'accélération adoptée par un véhicule à un pas de temps donné en fonction de son environnement, et non sa vitesse comme le fait le modèle précédemment présenté dans la section \ref{ea_trafic:micro:gipps}.

	Cette distinction permet de mieux tenir compte de la dynamique des véhicules. Il permet d'exprimer les valeurs d'accélération maximales et minimales que peut adopter un véhicule selon sa catégorie. Ceci est tout particulièrement utile quand il est question de différencier le comportement des véhicules lourds et légers, cas qui fait l'objet de notre étude.

	De manière similaire au modèle de \bsc{Gipps}, le modèle \gls{idm} est construit comme la superposition de deux sous comportements complémentaires : un comportement d'accélération qui cherche à maximiser la vitesse (et donc à se rapprocher de la \gls{vitesseDesire} sur l'infrastructure), et un comportement de décélération qui vise à maintenir le véhicule dans un état de sécurité vis à vis de son prédécesseur.

	Le modèle est exprimé de la manière suivante:
	\begin{equation}
		\ddot{x}_n = a_n \left[
			1 -
			\left( \frac{\dot{x}_n}{v_0^n} \right)^\delta -
			\left( \frac{s_n^*\left( \dot{x}_n, \Delta v_n \right)}{\Delta x_n} \right)^2
		\right]
		\label{eq:idm}
	\end{equation}
	où $a_n$ est l'accélération maximale du véhicule $n$, $v_0^n$ sa \gls{vitesseDesire}, $\delta$ l'exposant d'accélération et $\Delta v_n = \dot{x}_n - \dot{x}_{n-1}$ la vitesse de rapprochement du véhicule leader. $s^*$ est une fonction donnant le \textit{gap} à maintenir pour le couple (vitesse, vitesse d'approche) donné :

	\begin{equation}
		s_n^*\left(\dot{x}_n, \Delta v_n\right) = 
		s_0^n + s_1^n\sqrt{\frac{\dot{x}_n}{v_0^n}} + T_n\dot{x}_n +
		\frac{\dot{x}_n\Delta v_n}{2\sqrt{a_nb_n}}
		\label{eq:idm:s_star}
	\end{equation}
	où $T_n$ représente le temps de réaction du conducteur, $b_n$ la plus grande décélération confortable pour le conducteur, et $s_0^ n$ et $s_1^n$ sont les distances inter-véhiculaires en situation congestionnée.

	L'équation \ref{eq:idm} est bien construite autour de deux sous-comportements : $$a_n\left( 1 -  \left( \dot{x}_n / v_0^n \right)^\delta \right)$$ correspond à la situation où le véhicule accélère pour atteindre sa \gls{vitesseDesire}, et $$-a_n \left( s_n^*\left( \dot{x}_n, \Delta v_n \right) / \Delta x_n \right)^2$$ générant un comportement de freinage pour respecter une distance de sécurité.

	\begin{table}
		\centering
		\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|l|l|l|}
			\hline
			\textbf{Type} & $v_0$      & $T$     & $a$            & $b$             & $s_0$ & $s_1$  & $l$   \\
			\hline
			\hline
			Voiture       & $120 km/h$ & $1.2 s$ & $0.8 m.s^{-2}$ & $1.25 m.s^{-2}$ & $1 m$ & $10 m$ & $5 m$ \\
			\hline
			Poids lourds  & $80 km/h$  & $1.7 s$ & $0.4 m.s^{-2}$ & $0.8 m.s^{-2}$  & $1 m$ & $10 m$ & $8 m$ \\
			\hline

		\end{tabular}
		\caption[Paramètres proposés pour le modèle IDM]{Valeurs des paramètres du modèle \gls{idm} par catégorie de véhicule comme proposé par \cite{Treiber2000}}.
		\label{tab:parametres_idm}
	\end{table}

	L'introduction des paramètres $a_n$ et $b_n$ dans ce modèle permet de différencier le comportement qu'adoptent les différents véhicules selon leurs caractéristiques propres. Ainsi, l'auteur propose des valeurs typiques à utiliser selon le type de véhicule comme indiqué dans la Table \ref{tab:parametres_idm}.

	\subsubsection{Les modèles avec perception étendue}

	Tous les modèles de suivi que nous avons présentés jusqu'ici supposent que le comportement d'un véhicule n'est influencé que par son prédécesseur direct. Les évolutions récentes tendent à réfuter ce parti pris et supposent que le comportement d'un véhicule est lié à un ensemble (de taille variable) de véhicules présents devant lui.

	Ainsi \cite{Lenz1999} développent un modèle basé sur le modèle \gls{ov} qui combine les accélérations qu'entraînent chacun des $m$ véhicules perceptibles le long de la route :

	\begin{equation}
		\ddot{x}_n =  \sum_{j=1}^{m}a_j\left\{V\left(\frac{x_{n+j}-x_n}{j}\right) - \dot{x}_n\right\}
	\end{equation}
	où $m$ est le nombre de véhicules pris en compte, $a_j$ un paramètre spécifiant le poids dans la décision de chaque véhicule perçu, et $V$ la même fonction de vitesse optimale que celle utilisée par \gls{ov}.

	Une approche similaire est utilisée pour le modèle \gls{hdm} \cite{Treiber2006} qui somme les accélérations induites par les différents prédécesseurs présents sur la route. Outre la capacité à tenir compte de plusieurs prédécesseurs, ce modèle cherche à incorporer une estimation d'erreurs (faites par le conducteur) et une capacité d'anticipation.

	\section{Prise en compte des véhicules lourds}
	\label{micro:veh_lourds}

	Jusqu'ici, notre revue de littérature a couvert les différentes approches de modélisation du comportement du conducteur sans s'attarder sur les différentes spécificités engendrées par la présence de véhicules poids lourds. Cependant, il est reconnu que la présence de ce type de véhicule a un impact sur le trafic \cite{chanut2005}. Nous présentons donc ici les principaux travaux ayant cherché à caractériser l'impact des véhicules poids lourds sur l'écoulement du trafic.

	\subsection{Capacités intrinsèques}
	\label{sec:capacites_intrinseques_des_pl}

	Comme nous l'avons montré dans la partie \ref{sec:micro}, l'enrichissement croissant des modèles individuels de véhicules, fondé sur l'usage de paramètres reliés à des grandeurs physiques quantifiables permet d'envisager la distinction des comportements entre véhicules légers et poids lourds.

	Cet enrichissement des modèles permet de prendre en compte les spécificités phy\-siques des véhicules lourds. Ainsi, pour intégrer des véhicules lourds, la majorité des auteurs utilise des modèles de véhicules «classiques» à la distinction que ceux-ci ont :
	\begin{itemize}
		\item une longueur supérieure à celle des véhicules légers (donc un encombrement plus important sur l'infrastructure),
		\item une dynamique significativement limitée comparée aux véhicules légers due à la masse très importante des véhicules lourds. Les capacités d'accélérations maximales et minimales sont donc fortement réduites pour reproduire cet effet.
	\end{itemize}

	Le modèle \gls{idm} présenté dans en \ref{sec:trafic:micro:idm} est une illustration intéressante de cette approche. Pour l'auteur de ce modèle, les camions sont des véhicules longs capables de faibles accélérations et décélérations.

	Afin de proposer une approche plus précise, et de pouvoir évaluer plus finement les capacités d'accélérations des véhicules lourds, \cite{Rakha2001} se sont livrés à une modélisation des capacités d'accélérations maximales des véhicules lourds. Nous ne présentons pas le détail de modélisation, ceci sera fait dans la partie \ref{chap:modelisation:sec:acceleration_pl}.

	Pour obtenir ce résultat, un bilan des forces qui s'exercent sur un véhicule est réalisé. Il comprend :
	\begin{itemize}
		\item la force motrice du véhicule (force du moteur dépendant de la puissance de celui-ci),
		\item le poids du véhicule, jouant un rôle non négligeable lorsque le véhicule se trouve sur un pan incliné,
		\item les forces de résistance aérodynamiques freinant l'avancée du véhicule dans l'air,
		\item l'adhérence des pneumatiques sur la chaussée, limitant la puissance effectivement exploitable du véhicule.
	\end{itemize}

	À l'aide de ce bilan l'accélération maximale du véhicule est déterminée grâce à la seconde loi de \bsc{Newton} ($F=ma$). 

	Cette approche permet d'obtenir une estimation des capacités dynamiques des véhi\-cules. En particulier, elle est utilisée par l'auteur pour déterminer la vitesse maximale que peut atteindre un véhicule dans une zone pentue. En effet, contrairement aux véhicules légers, sur un pan incliné, un véhicule lourd ne parvient pas nécessairement à atteindre sa \gls{vitesseDesire}. Ces travaux permettent de reproduire ce phénomène.

	\subsection{Une réglementation spécifique}

	Outre les aspects dynamiques distinguant les véhicules lourds des véhicules légers, une réglementation spécifique leur est appliquée. Certaines de ces distinctions sont fréquemment introduites dans les modèles de simulation.
	
	L'élément réglementaire le plus marquant est la limitation de vitesse spécifique appliquée aux véhicules lourds. En France, par exemple, et sur section autoroutière, les véhicules lourds sont limités à $90km/h$ tandis que les autres usagers peuvent circuler à $130km/h$. La liste des paramètres proposés pour le modèle \gls{idm} reflète la prise en compte de cette particularité dans les simulations microscopiques, de manière analogue à ce qui est généralement pratiqué.

	Outre les limitations spécifiques appliquées à la vitesse, le code de la route français impose également des contraintes spécifiques de respect d'inter distances entre des véhicules lourds \cite{plinfra2010} :
	\begin{quotation}
		Hors agglomération, lorsque des véhicules ou des ensembles de véhicules, dont le poids total autorisé en charge dépasse 3.5 tonnes ou dont la longueur dépasse 7 mètres, se suivent à la même vitesse, la distance de sécurité (\dots) est d'au moins 50 mètres.
	\end{quotation}

	Ce type d'aspect est peu présent dans la littérature relative aux modèles de simulation microscopique car il est étroitement lié à la réglementation spécifique de chaque pays. Cependant, comme nous l'évoquerons dans la partie \ref{subsubsec:specificite_conduite_pl}, la distance inter-véhiculaire peut se trouver spécifiquement adaptée, via la spécialisation de paramètres.

	Le reste des aspects réglementaires concerne essentiellement des restrictions d'accès particulières (interdiction de traverser certaines zones urbaines, interdiction de franchir certains ouvrages d'art\dots). Ces aspects sont importants à considérer lorsqu'il est question d'étudier les répartitions de flux de véhicules sur un réseau, mais est hors du champ de cette étude.

	\subsection{Spécificité de la conduite d'un poids lourds}
	\label{subsubsec:specificite_conduite_pl}

	Les approches présentées jusqu'ici se concentrent sur le fait qu'un poids lourd est différent d'un véhicule léger dans sa dynamique. Malgré cela, il est supposé que le conducteur prenne ses décisions globalement de la même manière quel que soit le type de véhicule conduit.

	La question de savoir en quoi conduire un véhicule lourd se distingue de la conduite de véhicules légers n'est que très peu abordée.

	Les paramètres proposés pour le modèle \gls{idm} montrent que la question est jusqu'ici au mieux effleurée. Le paramètre $T$ associé à ce modèle (le temps de réaction des conducteurs) prend une valeur significativement plus importante pour les camions que pour les voitures ($1.7s$ au lieu de $1.2s$ soit une hausse de $0.5s$). Or les conducteurs de camions sont en général plus expérimentés que les conducteurs de véhicules de tourisme (car ils sont en majorité conducteurs de profession). Il semble incohérent que l'expérience entraîne une hausse du temps de réaction.

	Une valeur plus importante de $T$ entraîne automatiquement une valeur plus importante $s^*$ (la distance de sécurité idéalement adoptée par le conducteur). L'équation \ref{eq:idm:s_star} montre que cette distance contient un composant $T_n\dot{x}_n$ qui correspond à la distance parcourue par le véhicule durant le temps de réaction du conducteur.

	Il semblerait donc que la hausse du paramètre correspondant au temps de réaction du conducteur ne soit présente que pour obtenir une distance de sécurité accrue pour les véhicules lourds. Cette hausse sert à compenser en partie les capacités limitées de freinage.

	La paramétrisation du  modèle \gls{idm} montre donc qu'il est important de considérer des spécificités dans la manière de conduire des chauffeurs de poids lourds. Cependant, ces différences ne sont pas prises en compte dans les modèles microscopiques actuels.

        Par ailleurs, le détournement d'un paramètre pour exprimer tout autre chose que ce qu'il est censé représenter montre une limite de l'approche microscopique où chaque paramètre doit être lié à une grandeur réelle mesurable. La capacité expressive des modèles tels qu'ils sont conçus ne permet pas de capturer tous les aspects du comportement.

	\subsection{Impact des poids lourds sur leur voisinage}

	Une partie de la littérature relative à l'étude du trafic et aux poids lourds se penche sur l'effet que les véhicules lourds peuvent avoir sur les conducteurs les entourant.

	En ce qui concerne les comportements de suivi, \cite{green1999driver} montre qu'un conducteur, quand il suit un véhicule encombrant, laisse une distance de sécurité plus importante que lorsqu'il suit un véhicule léger.
	
	La littérature suggère que cela pourrait être dû à plusieurs effets :
	\begin{itemize}
		\item Les véhicules lourds occupent une place plus importante du champ visuel des suiveurs, donc les variations d'inter-distance (rapprochement) se perçoivent plus facilement.
		\item Les véhicules encombrants limitent la perception en aval du trafic, limitant ainsi les capacités d'anticipation et induisant ainsi une plus grande marge de sécurité.
	\end{itemize}

	Cependant, une autre étude mesurant les inter-distance adoptées par les conducteurs arrive à des observations opposées \cite{sayer2000effect}. Il semblerait que quand l'état du trafic ne peut être perçu en aval d'un véhicule encombrant, il soit simplement ignoré. Ainsi le conducteur du véhicule suiveur n'anticipe pas de comportements anormaux devant le poids lourd et ne s'adapte qu'à ce dernier. Enfin, les véhicules ayant de meilleures capacités de freinage que les poids lourds, un gap réduit ne semble pas perçu comme une baisse de la sécurité. La question de l'inter-distance adoptée par les suiveurs n'est donc pas clairement tranchée par la littérature.

	Enfin, certains travaux se sont concentrés sur l'impact des véhicules lourds sur les stratégies de changement de voie des véhicules les entourant. Ainsi, \cite{peeta2005} cherche à quantifier le niveau de gêne induit par un véhicule lourd sur les véhicules le suivant. Quand ce niveau devient trop important pour le conducteur (niveau qui est fonction du conducteur lui-même, sa classe socio-professionnelle, son niveau d'expérience de la conduite\dots), celui-ci cherche à dépasser le véhicule pour réduire son inconfort.

	Rappelons que, même si l'aspect latéral du positionnement des véhicules n'est pas notre principal intérêt dans cette étude, la présence de véhicules lourds a un impact certain sur d'une part les taux d'occupations des voies et d'autre part sur le nombre de changements de voies observés comme cela est rappelé par \cite{chanut2005}.

\section{Conclusion}

	Dans cette première partie nous avons dressé un panorama très général des activités d'étude et de simulation du trafic routier. Nous avons présenté les deux grandes approches (macroscopiques et microscopiques) et présenté les points forts de chacune d'elles.

	Nous avons ensuite présenté l'évolution des modèles de simulation microscopiques. Nous observons un enrichissement continu des comportements décrits faisant de plus en plus apparaître des aspects délibératifs des conducteurs. La continuité naturelle est donc d'étudier les apports que peuvent apporter des champs disciplinaires distincts comme la psychologie ou l'intelligence artificielle à la simulation microscopique du trafic routier. Ces domaines cherchent à étudier et reproduire les propriétés de l'intelligence humaine. Il semble donc adéquat d'utiliser les apports de ces disciplines à l'étude et la reproduction des comportements de conducteurs. Nous présenterons donc dans le chapitre suivant les Systèmes Multi-Agents (SMA) qui permettent de faire une synthèse entre les études psychologiques des conducteurs et l'intelligence artificielle.

	La partie \ref{micro:veh_lourds} laisse entrevoir que bien que s'approchant du comportement des conducteurs de véhicules légers, les conducteurs de véhicules lourds doivent être modélisés de façon spécifique et explicite. Ceux-ci doivent adopter des stratégies de conduites particulières pour compenser les limitations intrinsèques de leurs véhicules.
